\section{Základní pojmy teorie grafů. Grafové algoritmy: procházení grafu do šířky a do hloubky, určení souvislých komponent, topologické uspořádání, vzdálenosti v grafech, konstrukce minimální kostry a nejkratších cest v ohodnoceném grafu.}
\subsection{Základní pojmy}
\begin{itemize}
	\item Důležité grafy:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Úplný graf $K_n$} -- existuje hrana mezi každou dvojcí vrcholů
		\item \textbf{Úplný bipartitní graf $K_{n,m}$} -- dvě množiny vrcholů, hrany mezi každou dvojicí vrcholů z první a z druhé množiny. Vrcholy v jedné množině nejsou propojené.
		\item \textbf{Úplný $k$-partitní graf} -- to stejný pro $k$ množin
		\item \textbf{Cesta $P_m$} -- Cesta délky $m$ (s $m$ hranami) $P_m$ je graf s $m+1$ vrcholy.
		\item \textbf{Kružnice $C_n$} -- $n \geq 3$, kružnice délky $n$ (s $n$ vrcholy)
		\item \textbf{Hvězda $S_n$} -- Nechť $n \geq 1$, hvězda s $n$ paprsky $S_n$ je graf $K_{1,n}$.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Izomorfismus grafů} -- jak poznat, že jsou dva grafy identické
	\begin{itemize}
		\item Nechť $G$ a $H$ jsou dva grafy
		\item Funkce $f : V (G) \rightarrow V (H)$ je izomorfismus grafů $G$ a $H$, pokud
		\begin{itemize}
			\item $f$ je bijekce
			\item pro každou dvojici vrcholů $u, v$ z $V (G)$ platí $\{u, v\} \in E(G)$ právě tehdy, když $\{f(u), f(v)\} \in E(H)$.
			\item Značíme $H \simeq G$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Automorfismus} -- izomorfismus grafu se sebou samým
	\item \textbf{Stupeň vrcholu} $v$ grafu $G$ -- počet hran grafu G obsahujících vrchol $v$, značíme $deg_G(v)$
	\item Graf je \textbf{$r$-regulární}, pokud stupeň každého jeho vrcholu je $r$.
	\item \textbf{Podgraf} -- Graf $H$ je podgrafem grafu $G$, když $V(H) \subseteq V (G)$ a $E(H) \subseteq E(G)$. Tuto skutečnost značíme $H \subseteq G$
	\item \textbf{Indukovaný podgraf} -- jako podgraf, ale obsahuje všechny hrany grafu $G$ mezi vrcholy $V(H)$.
	\item \textbf{Klika} v grafu $G$ je podmnožina vrcholů, z nichž každé dva jsou sousední (čili spojeny hranou).
	\item \textbf{Nezávislá množina} v grafu $G$ je podmnožina vrcholů, z nichž žádné
	dva nejsou sousední (čili spojeny hranou).
	\item \textbf{Délka cesty} je počet hran v cestě.
	\item \textbf{Princip sudosti} -- Pro každý graf $G = (V, E)$ platí $\sum_{v \in V} deg_G(v) = 2|E|$. Důsledek -- v každém grafu je počet vrcholů lichého stupně sudý.


	\item Graf $G$ je \textbf{souvislý}, pokud pro každé jeho dva vrcholy $u$, $v$ v něm	existuje $u$-$v$-cesta. Jinak $G$ je \textbf{nesouvislý}.
	\item \textbf{sled} -- série uzlů a hran, které se mohou libovolně opakovat
	\item \textbf{tah} -- sled, kde se neopakují hrany
	\item \textbf{cesta} -- tah, kde se neopakují uzly
	\item Indukovaný podgraf H grafu G je \textbf{souvislou komponentou}, pokud:
		\begin{itemize}
			\item je souvislý
			\item neexistuje žádný souvislý podgraf $F$, $F \not= H$, grafu $G$ takový, že
			$H \subseteq F$.
		\end{itemize}
	\item Souvislá komponenta je tedy \textbf{maximální souvislý podgraf} grafu $G$.
	\item Graf je souvislý právě tehdy, když obsahuje jedinou souvislou komponentu.
\end{itemize}
\subsection{Grafové algoritmy}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Prohledávání do šířky} -- BFS(Breadth-first-search)
		\begin{itemize}
			\item procházíme uzly a vkládáme je do fronty
		\end{itemize}
	\item \textbf{Prohledávání do hloubky} -- DFS(Depth-first-search)
		\begin{itemize}
		\item procházíme uzly a vkládáme je na zásobník
	\end{itemize}
\item \textbf{Určení souvislých komponent} -- pouštíme DFS na všech neoznačených uzlech, počet spuštění je počet komponent.
\item \textbf{Topologické uspořádání}
	\begin{itemize}
		\item Lze aplikovat pouze pro orientované grafy. Jedná se o pořádí uzlů, kde pro každou hranu je počáteční uzel před koncovým.
		\item Topologické uspořádání \textbf{orientovaného acyklického grafu} $G = (V, E)$ je takové pořadí vrcholů $v_1, v_2, \dots , v_n$ grafu $G$, že pro	každou hranu ($v_i, v_j$) $\in E$ platí $i < j$.
		\item algoritmus \textbf{TopSort} – začíná se s uzly s vstupním stupněm 0, vybraný uzel se vloží na konec a u všech sousedních uzlů se sníží vstupní stupeň. Pokud stupeň klesne na 0, uzel se vkládá opět na konec a postup se opakuje. Pokud nebyly zpracovány všechny uzly, graf obsahuje smyčku.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Vzdálenost} $d(u, v)$ dvou vrcholů $u$ a $v$ v (orientovaném) grafu $G$ je délka nejkratší (orientované) cesty v $G$ z vrcholu $u$ do vrcholu $v$ (počet hran -- v neohodnoceném grafu). Pokud z $u$ do $v$ žádná cesta neexistuje, definujeme $d(u, v) = \infty$.
\item \textbf{Kostra grafu} (angl. spanning tree)
\begin{itemize}
	\item Chceme \textbf{minimalizovat} počet hran tak, aby mezi každým vrcholem existovala cesta.
	\item \textbf{Problém minimální kostry} -- cílem je, aby součet všech ohodnocených hran byl co nejnižší.
	\item Nechť $G$ je souvislý graf. Podgraf $K$ grafu $G$ nazveme kostrou grafu $G$, pokud $V (K) = V (G)$ a $K$ je strom.
	\item \textbf{Hledání minimální kostry grafu }
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Jarníkův algoritmus}
				\begin{itemize}
					\item Začneme se stromem, který obsahuje libovolný jeden vrchol a
					žádné hrany.
					\item Pak vybereme nejlehčí hranu incidentní s tímto vrcholem.
					\item Přidáme ji do stromu a postup opakujeme: v každém dalším
					kroku přidáváme nejlehčí z hran, které vedou mezi vrcholy 		stromu a zbytkem grafu.
					\item Takto pokračujeme, dokud nevznikne celá kostra.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Kruskalův algoritmus}
				\begin{itemize}
					\item Kruskalův algoritmus je také založen na hladovém přístupu:
					zkouší přidávat hrany od nejlehčí po nejtěžší a zahazuje ty, které
					by vytvořily cyklus.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Nejkratší cesty v ohodnoceném grafu}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Ohodnocený orientovaný graf}
	\begin{itemize}
		\item Mějme orientovaný graf $G = (V, E)$.
		\item Každé hraně $e \in E$ přiřadíme její ohodnocení neboli délku, což bude nějaké reálné číslo $l(e)$.
	\end{itemize}
	\item Vzdálenost v ohodnoceném orientovaném grafu je \textbf{minimum z délek všech cest} z $u$ do $v$, případně $\infty$ pokud žádná cesta neexistuje.
	\item Algoritmy pro hledání nejkratších cest:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Dijkstrův}: předpokládá nezáporné ohodnocení hran
		\begin{itemize}
			\item Pamatujeme si vzdálenost od počátečního uzlu ke každému vrcholu.
			\item U neprozkoumaných vrcholů je to $\infty$
			\item v každé iteraci vybereme otevřený uzel $v$ s nejnižší vzdáleností  od počátku (prioritní fronta) a pro všechny jeho následovníky $w$ upravíme $h(w)$, pokud $h(w) > h(v)+l(v,w)$ (existuje kratší cesta přes uzel $v$) pak $h(w)$ přepočítáme a uzel $w$ otevřeme. Po projití všech následovníků uzel $v$ uzavřeme.
		\end{itemize}
		\item \textbf{Bellmanův-Fordův}: předpokládá neexistenci záporných cyklů v
		grafu
		\begin{itemize}
			\item Namísto haldy (tj. prioritní fronty) použijeme obyčejnou frontu.
			\item Jinými slovy, vrchol ke zpracování (relaxaci) zvolíme vždy jako
			nejstarší z otevřených vrcholů (tedy první ve frontě).
			\item Nově otevřené vrcholy řadíme na konec fronty.
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\end{itemize}
\end{itemize}
